毒霧催生的新職業：空氣淨化師

2017.03.25

毒霧席捲中國各地，甚至台灣也受到影響，而這個現象正催生一門新職業：空氣淨化師
自從2013年成為年度關鍵詞後，這些年毒霧愈演愈烈，人們談霾色變，北京更是時常因毒霧襲城而日夜暗淡無光，據中國環保部最新發布的重點區域空氣質量監測顯示，歲尾年初，北京又面臨幾輪重度污染，中國各地也遭遇毒霧侵襲，多個城市仍上演了每年春季的毒霧攻勢，沉寂已久的空氣淨化市場再次爆發。

空氣淨化市場異軍突起

在這個遛狗不見狗，牽手不見臉的時代，與網友們無奈的吐槽相伴而來的，是越來越高的治霾呼聲，霾對人體肺部和健康的危害性眾所周知，今天，各種毒霧負面報導讓人們產生了強烈的憂患意識。人們迫切的要呼吸新鮮空氣，人們急需一個沒有毒霧的生活空間。

更重要的是，在社會熱議毒霧形成的根源和治理方式的同時，人們逐漸發現一個不可忽視的痛點：即使身在家裡，門窗緊閉，也不能保證將毒霧隔離於自身之外。

哪裡有需求哪裡便有商機，在防霾蔬果和空氣淨化器之後，近期北京又衍生出了這樣一個特殊的職業：空氣淨化師。這段時間空氣淨化師的上門服務著實火了一把並且有逆市成長之勢。

北京一家網路家政公司開始推出上門空氣淨化服務，目前這家公司今年2月份營業額已經輕鬆突破100萬元，甚至獲得了千萬元的天使融資，企業培訓出的「空氣淨化師」也成了社會供不應求的預約資源，公司發展進入一片藍海。在空氣淨化師規模的不斷擴大背後，空氣淨化市場格局也在悄悄改變著。

在空淨師沒有出現之前，空淨領域無外乎是空淨器各品牌玩家們的天下，三大類型品牌硝煙瀰漫並分割市場。一類是像美的、海信、聯想、TCL等品牌優勢的家電領域巨頭；一類是網路等產業知名品牌的跨界，像小米的899「等風來」已經持續在市場發燒了一段時間；最後一類是布魯雅爾這類在空氣淨化垂直領域的專業品牌，憑藉其國際品牌影響力和成熟技術長期佔據空淨市場的半壁江山。

數據顯示，空氣淨化器在美日英意等發達國家的公共場所、家庭居室等這些地方，室內空氣改善設備配置擁有率幾乎都超過20%。與之對比，在中國，空氣淨化器市場滲透率不足1%。

也就是說，在空氣淨化領域，室內配置空氣淨化器仍是人們應對當前空氣問題的剛性需求。經過這些年的發酵，目前我國的空氣淨化器市場規模大幅度增值，品牌性競爭愈加激烈，這也為其今後發展帶來了不少隱憂。

在新國標出台前，空淨產業可謂是野蠻生長，性能指標虛標、電器安全係數不高、空氣淨化器定價體系混亂、虛假宣傳等亂象橫生。在國家標準發布後，空氣淨化器產業將整體進入洗牌期。

從這個角度看，新國標施行一年多所帶來的最大變化，正是結束了空淨產業的野蠻生長態勢，有序競爭和理性消費佔據主流，空淨產業的想像空間才剛剛打開。那麼問題來了：空氣淨化師的入局會搶占空氣淨化器市場嗎？

服務消費還是產品消費？

首先，在購買力方面，空氣淨化器的購買決策基本和其他白黑家電一致，品牌認知是關鍵因素，傳統家電有天然的品牌勢能，不是所有公司都適合去搶這塊家電巨頭盯著的市場，況且除了品牌效應還有使用體驗和產品價格的考驗。而空氣淨化師目前尚處於高端家庭預約服務、高收入群體圈內傳播的狀況，要想進入普通家庭，還需要引入競爭、降低成本、形成產業化規模。

再者，從產業形態看，空淨器拼的是產品力，空淨師拼的是服務力。空氣淨化器只是在封閉環境下能有效淨化空氣，實現不了室內室外空氣互換，也保證不了既讓PM2.5被過濾，又能讓室內不缺氧。空氣淨化師則主打服務形態，工作人員在服務過程中有太多的不確定性因素存在，安全係數、員工的職業病等都會成為製約其發展的重要因素，為了呼吸更乾淨的空氣而花錢，聽著是剛需，實際上是高層次需求。這樣，市場真正需要的其實是空調和淨化器的合二為一品。

從投資前景來看，空氣淨化師不失為一個很好的網路創業專案和創投融資題材。上門空氣淨化將改善室內空氣、睡眠質量作為切入點，以消除室內污染源為附帶價值，大大改變了以往的家政O2O模式內容。而空氣淨化器屬於朝陽產業，潛力巨大，無論是產品還是市場，目前都處於成長階段，產業準入門檻尚未設限，受低門檻、高利潤的誘惑，商家紛紛入行，但產品的生產技術和質量卻沒有得到提升。所以，新國標為其帶來標準規範後，一些小作坊將被「淨化」掉，產業的真實實力將得以體現。

從購買力到產業形態再到投資前景，目前空淨器和空淨師都各有千秋，顯然在空氣淨化領域，空氣淨化器和空氣淨化師目前都蘊含著千億元的市場商機。不過短期內空淨師的市場規模還是難以企及空淨器，據悉，「十三五」期間空氣淨化器產業複合增速仍然可達35%，市場規模可達340億元人民幣。

但空氣淨化器市場已經不再是「外來的和尚好念經」的時代，由於目前大多數淨化產品均採用西方的淨化方式，並不適合毒霧嚴重的中國現狀，況且在智慧硬體市場佔位、成本投入和實現方式三座大山的重壓下，今後空氣淨化器會面臨同質化藩籬，消費者越來越理性的購物思維，這無疑會讓空氣淨化器產品升級並走向寡頭時代。

而如今以爆發式規模成長的空氣淨化師入局空淨領域，一部分消費者必然要面臨空淨器還是空淨師的選擇，空氣淨化器或許只是一種過渡性產品的產品形態，它只是將室內原有的空氣淨化，但人們需要新的空氣來供氧時，又得打開門窗，新的「髒」空氣又進來，而且角落灰塵問題不能得到根本解決，如此看來未來空氣淨化師或擁有更好的機遇。

上門空氣淨化或重新點燃家政O2O

2015年7月底，美國家政O2O「鼻祖」Homejoy正式關閉；而在中國的上門家政市場，美團點評、京東到家也相繼退出了，58到家也仍然處於燒錢階段，上門家政服務似乎呈現了一片倒的趨勢。但如今，上門空氣淨化的流行似乎又在重新點燃家政O2O這門生意。

空氣上門淨化服務內容主要有兩種。據悉「針對污染物不同，大致可以分為兩類空氣淨化。一類就是傳統意義上淨化空氣中的甲醛，苯以及細菌病毒等有機氣體和微生物；另一類就是很熱門的PM2.5，也就是顆粒物了。針對第一類污染物，常用的方式有UV燈、納米光子（光氫離子等，商家宣稱方式不同，其實原理差不多，都是利用寬光譜照射二氧化鈦等催化劑，釋放強氧化性的離子，利用離子的強氧化性殺滅細菌，分解有機氣體）。

另一類污染物也就是顆粒物PM2.5，現在被渲染的談之色變，其實就是直徑小於2.5微米的顆粒物，真正對人體有危害的原因在於顆粒物上附著有很多重金屬元素、細菌病毒等微生物對人體的危害很大。現在主流的淨化方式有HEPA介質也就是高效濾芯或者高壓靜電利用電離再吸附的原理來解決。 」

既然室外的霧霾短時間內不能得到有效的控制，在有範圍限制的室內空淨服務便是一個龐大的消費市場。空氣淨化上門服務無怪乎被稱為未來十年最大機遇，霧霾問題越嚴重，人們的需求便愈發明顯，空氣淨化上門服務儼然已不可阻擋。

相關資料統計，2015年中國家政服務市場總規模已經突破1萬億人民幣，人均消費能力提升、家庭結構變化、生活質量需求提升，直接導致了家政服務市場的火爆。作為傳統家政的升級版，空氣淨化師可以說是為家政020注入了新鮮血液。北京有龐大的80後和90後人群，其中大部分人工作繁忙亦或不諳家務，打著「看得見的改變」口號，現在京城空氣淨化師極其緊俏，一單難求。

顯然家政O2O這把火已經點著，往下走則是如何燒旺火把的問題了。

帶動整個家政O2O服務，上門空氣淨化任重而道遠

上門空氣淨化要想盤活整個家政O2O服務，自身還需要邁過幾道門檻。

一方面，家政包括的領域非常之廣，包括月嫂、育嬰師、催乳師、保姆、搬運、保洁、鐘點工、管道疏通、開鎖換鎖、家具保養、家電清洗、婚戀介紹、裝修器材出租等眾多服務。上門空氣淨化並非是一種高頻的需求，還會受到天氣等因素的影響，要想藉助上門空氣淨化盤活整個家政服務，恐並非那麼輕鬆。

另一方面，不論是上門空氣淨化，還是其他家政服務，對於服務水平和質量始終缺乏一個衡量的統一標準。同時，上門服務也存在諸多不確定性因素，給標準化運作帶來了挑戰。而要實現服務的規模化，標準化便是首先要邁過的一道坎。

除此之外，人身財產安全等都是不可忽視的因素。不得不承認，受到霧霾天氣的影響，上門空氣淨化的確火了一把，但是要想讓整個已經處於頹勢的家政O2O死灰復燃，上門空氣淨化任重而道遠。

空氣凈化 急急如律令